[
    {
        "question": "संगतकार कविता किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "कमलेश डबराल",
            "मंगलेश डबराल",
            "मंगल डबराल",
            "कमल डबराल"
        ],
        "answer": "मंगलेश डबराल"
    },
    {
        "question": "मुख्य गायक के साथ स्वर कौन साधता है ?",
        "options": [
            "सह - गायक",
            "गायिका",
            "संगतकार",
            "सह - गायिका"
        ],
        "answer": "संगतकार"
    },
    {
        "question": "मुख्य गायक का स्वर किसमें खो जाता है ?",
        "options": [
            "सरल अंतरे की तान में",
            "अंतरे की तान में",
            "मध्यम अंतरे की तान में",
            "जटिल अंतरे की तान में"
        ],
        "answer": "जटिल अंतरे की तान में"
    },
    {
        "question": "संगतकार मुख्य गायक को क्या याद दिलाता है ?",
        "options": [
            "बचपन",
            "जवानी",
            "बुढ़ापा",
            "अंतिम समय"
        ],
        "answer": "बचपन"
    },
    {
        "question": "'संगतकार' कौन - सी रचना है ?",
        "options": [
            "नाटक",
            "कविता",
            "उपन्यास",
            "निबंध"
        ],
        "answer": "कविता"
    },
    {
        "question": "'संगतकार' कविता में स्थायी या टेक को छोड़कर गीत के चरण को क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "सरगम",
            "तान",
            "अंतरा",
            "तार सप्तक"
        ],
        "answer": "अंतरा"
    },
    {
        "question": "'संगतकार' कविता में कौन - सा काव्य- रस है ?",
        "options": [
            "वीर रस",
            "वात्सल्य रस",
            "हास्य रस",
            "शांत रस"
        ],
        "answer": "शांत रस"
    },
    {
        "question": "'सप्तक' से क्या अभिप्राय है ?",
        "options": [
            "संगीत के सात शुद्ध रस",
            "संगीत के तार",
            "संगीत की तान",
            "गीतकार"
        ],
        "answer": "संगीत के सात शुद्ध रस"
    },
    {
        "question": "कमजोर और कांपती हुई आवाज किसकी थी ?",
        "options": [
            "कवि की",
            "संगतकार की",
            "मुख्य गायक की",
            "श्रोता की"
        ],
        "answer": "संगतकार की"
    },
    {
        "question": "'अनहद' से क्या तात्पर्य है ?",
        "options": [
            "अपार कष्ट",
            "अपार दुःख",
            "अपार मस्ती",
            "अपार प्रसन्नता"
        ],
        "answer": "अपार मस्ती"
    },
    {
        "question": "'संगतकार' कविता में 'स्थायी' किसे कहा गया है ?",
        "options": [
            "गीत की मुख्य टेक",
            "पक्का",
            "स्थिर",
            "तार सप्तक"
        ],
        "answer": "गीत की मुख्य टेक"
    },
    {
        "question": "संगतकार मुख्य गायक को क्या याद दिलाता है ?",
        "options": [
            "जवानी",
            "बचपन",
            "बुढ़ापा",
            "उपर्थुक्त सभी"
        ],
        "answer": "बचपन"
    },
    {
        "question": "'नौसिखिया' किसे कहते हैं ?",
        "options": [
            "संगतकार",
            "मुख्यगायक",
            "जिसने अभी सीखना आरंभ किया हो",
            "नौ कलाओं में निपुण"
        ],
        "answer": "जिसने अभी सीखना आरंभ किया हो"
    },
    {
        "question": "'संगतकार' शब्द का प्रतीकार्थ है -",
        "options": [
            "संग चलने वाला",
            "भजन सुनने वाला",
            "उपदेश - श्रोता",
            "सहयोगी"
        ],
        "answer": "सहयोगी"
    },
    {
        "question": "'सरगम' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "स्वर बोध",
            "ज्ञान",
            "सरक कर चलना",
            "सरोवर"
        ],
        "answer": "स्वर बोध"
    },
    {
        "question": "मुख्य गायक के भारी स्वर का उपमान क्या है ?",
        "options": [
            "चट्टान",
            "समुद्र",
            "नदी",
            "झील"
        ],
        "answer": "चट्टान"
    },
    {
        "question": "जिसने अभी सीखना आंरभ किया हो उसे क्या कहा जाता है ?",
        "options": [
            "संगतकार",
            "नौसिखिया",
            "गीतकार",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "नौसिखिया"
    },
    {
        "question": "'संगतकार किसे कहते हैं ?",
        "options": [
            "गीतकार",
            "गीतकार का भाई",
            "मुख्य गायक का साथ देने वाला",
            "मुख्य गायक"
        ],
        "answer": "मुख्य गायक का साथ देने वाला"
    },
    {
        "question": "'मुख्य गायक का साथ देने वाले कलाकार को क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "संगतकार",
            "गीतकार",
            "नौसिखिया",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "संगतकार"
    },
    {
        "question": "संगतकार के धीमे स्वर में क्या निहित रहती है ?",
        "options": [
            "पीड़ा",
            "प्रेरणा",
            "विफलता",
            "मनुष्यता"
        ],
        "answer": "प्रेरणा"
    },
    {
        "question": "संगतकार की आवाज कैसी हो गई है ?",
        "options": [
            "भारी",
            "ऊँची",
            "कमजोर",
            "अति मधुर"
        ],
        "answer": "कमजोर"
    },
    {
        "question": "'संगतकार' कविता किस छंद में है ?",
        "options": [
            "गीतिका",
            "हरिगीतिका",
            "मुक्तक छंद",
            "अतुकांत छंद"
        ],
        "answer": "अतुकांत छंद"
    },
    {
        "question": "संगतकार द्वारा अपने स्वर को ऊँचा न उठाने की कोशिश है :",
        "options": [
            "उसकी मनुष्यता",
            "उसकी प्रतिभा",
            "उसकी कमी",
            "उसकी विफलता"
        ],
        "answer": "उसकी मनुष्यता"
    },
    {
        "question": "'चट्टान' जैसे भारी' में कौन - सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "यमक",
            "उपमा",
            "श्लेष",
            "उत्प्रेक्षा"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": "तारसप्तक का मुख्य गायक पर निम्नलिखित में से क्या प्रभाव होता है ?",
        "options": [
            "उसका गला बैठने लगता है",
            "उसकी प्रेरणा साथ छोड़ती हुई प्रतीत होती है",
            "उसका उत्साह अस्त होने लगता है",
            "उपर्युक्त तीनों"
        ],
        "answer": "उपर्युक्त तीनों"
    }
]